---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "学会提问"
category: Other
summary: "作为一个富有思想的人，对自己的所见所闻如何回应，你必须要做出选择。一种方法是不管读到什么还是听到什么都一股脑儿地接受，久而久之习以为常，你就会把别人的观点当成自己的观点，是他人所是非他人所非。但没人会心甘情愿地沦为他人的思想奴隶。整个生命历程，对你产生深远影响的，往往就是一本薄薄的书，一句简单的话。幸运的是，这本书属于前者。他不会教给你任何东西，他只是给你一个方向，一点提示。剩下的，全靠自己。学会了批判性思考，你的世界会是崭新的。"
tags: 
- Other
- 学会提问
- 批判性思考
- 书评
---

`文/温国兵`

> 学会用批判性眼光去看待、评价问题，理性思考，扩展你的思维和眼界，丰富你的内心世界！

这是作者尼尔 • 布朗（Neil Browne）和斯图尔特 • 基利（Stuart Keeley）在开篇给读者的告诫，这是一本不容错过的好书。

作者从提出正确问题的益处说起，循序渐进，给出论题和结论的定义。别人试图说服你，那给出的理由是什么，怎样识别有歧义的词句。接着作者讲到价值观冲突和价值观假设，提到了一些列谬误。在本书的最后几章，作者花了大量的功夫论证了数据的可信度。

![2015-08-15-asking-the-right-questions](http://i.imgur.com/qLzwoef.jpg)

此书通俗易懂，论证严谨，典型的美国式记者文风。作者给出大量的实例，这些例子都贴近现实生活，给出提示，并不断鞭策读者思考。

作者提到大量的谬误，比如：偷换概念谬误、诉诸公众谬误、诉诸可疑权威谬误、诉诸感情谬误、稻草人谬误、虚假的两难选择谬误、乱扣帽子谬误、光环效应谬误、转移话题谬误、循环论证谬误、以偏概全谬误、错误类比谬误、过度简化因果关系谬误、因果混淆谬误、忽略常见原因谬误、事后归因谬误等等。在现实生活中，我们往往会被这些谬误裹挟。倘若轻信，不独立思考，必定会跌近陷阱。

哈佛大学师生中流传着一句名言：**「教育的真正目的就是让人不断地提出问题、思索问题。」**教育的本质不在于给学生多少知识，而是给出一出全新的思维方式。「授人以鱼，不如授之以渔」，这里的 **渔** 可以理解为方法，广义来讲，也可以理解为思维方式。在学习的过程中，不断地提出问题、思索问题是最好的方式。我们可以试着思考，为什么付出相同的时间，有的人可以把事情做得又快又好，而有的人绞尽脑汁仍然寸步难行。归根结底，是你在偷懒。不是不勤劳，不是不花时间，而是你的思维在偷懒，不肯动脑。如果一接到任务，就不假思索地去做，不断地试错，看似很努力，然而大量的时间都是做无用功。

此外，哈佛大学的校训很简单，就只有两个字：**真理（Veritas）**。每个独立思考的人，都不会满足现状，定会不断精进，不懈追求。这不是钻牛角尖，这是一种思维方式，一种生活态度。当一个青年停止满足自己的好奇心，说明他老了。而迟暮之年仍然孜孜不倦，在我看来，他依然年轻。

每个人所说的话，所做的事，都是站在各自的立场，都是为了各自的利益。我们要弄明白的是，别人如此这般，究竟为何。如果觉得别人说得都对，那跟傻伯夷有什么区别。任何观点，你都要学会质疑，哪怕是权威。从小我们就被灌输要大公无私的思想，然而这是有悖于人性的。每个人都是自私的，都会趋利避害，过分地强调要无私的奉献，这不是绑架，还是什么？

罗胖提到什么叫做有道德，我觉得他的回答很精彩。作为一个自由主义者，强制他人就是不道德，没有强制他人，在我的自由意愿下进行选择就是道德的。举个例子，强制他人吸二手烟就是不道德的行为，然而吸烟本身却是正确无比的。诚然吸烟对健康有害，但这是我自愿选择的，所有的后果都由我承担，就无所谓道德了。

一个技术人，经常会浏览很多论坛，往往会深刻地意识到：好的问题不仅可以节省你的时间，还可以节省别人的时间，如何提一个好问题往往比回答问题本身更重要。关于如何提问，可以阅读此书，可以 Google 「提问的智慧」，相信你会受益无穷。

下面两段话，摘抄于此书，觉得很有意义，与读者共勉。

> 作为一个富有思想的人，对自己的所见所闻如何回应，你必须要做出选择。一种方法是不管读到什么还是听到什么都一股脑儿地接受，久而久之习以为常，你就会把别人的观点当成自己的观点，是他人所是非他人所非。但没人会心甘情愿地沦为他人的思想奴隶。

> 我们所“见”所说的都是经过一系列的价值观、偏见、态度和期望值过滤后剩下来的东西。我们见到和听到的东西都是我们愿意听到和见到的东西，我们挑选和记住的那些经历的侧面都是和我们此前的经历和背景最相符最一致的那些侧面。

我们身处一个信息爆炸的时代，大多数人都过着信息超载的生活。我们会订阅很多博客和大量微信公众号，在 Facebook、Twitter、Instagram 上关注大量好友，每天花大量时间刷朋友圈。但问题是，我们究竟从中得到什么？朋友圈中转发的文章占多数，翻来翻去，还是那么几篇，高质量信息的生产者也就那么几个。剩下的也就是炫耀、吐槽，没多大意思。针对这个问题，我的解决办法是，屏蔽部分好友朋友圈，并且每天只看一次，取消关注大量没有价值的公众号。从此，世界宁静。上述提到的所有信息获取方式，都是浅阅读。然而，对一个人帮助最大的，依然是深阅读。

我花费不少金钱去享受科学上网，究其原因，很简单，不想做井底之蛙。我相信任何一个独立思考的人都不会甘心承受这样的束缚。

整个生命历程，对你产生深远影响的，往往就是一本薄薄的书，一句简单的话。幸运的是，这本书属于前者。他不会教给你任何东西，他只是给你一个方向，一点提示。剩下的，全靠自己。学会了批判性思考，你的世界会是崭新的。

我们不应与傻伯夷为伍。

–EOF–

题图来自：<a href="http://blog.octanner.com/great-work-2/are-you-asking-the-right-question" target="_blank"> octanner.com</a> By David Sturt.

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
